【國際標準】波蘭現司法危機 國會可炒最高法官

波蘭執政法律與正義黨無視國內外反對，昨日在所控制的國會參議院通過備受爭議的司法改革法案，授予國會權力將最高法院法官撤職，讓政治干預司法。

歐盟斥扼殺司法獨立
參議院經過15小時辯論，以55票贊成、23票反對、2票棄權，通過這法案。法案容許國會炒掉現任最高法院法官，由現司法部長委任、總統批准的除外；國會亦有權委任全國司法委員會成員，負責任命法官；總統就有權為法院的工作設限。另設紀律法庭，專門處理法官涉嫌違規或違反道德紀律的案件。
由於法案早前已獲眾議院通過，只待總統杜達（Andrzej Duda）在21日內簽署就正式生效。杜達明日先跟最高法院首席法官討論這法案，但料他最終仍簽署法案。大批反對法案示威者在總統府外抗議，高叫「我們要否決」等口號。
歐盟領袖批評法案扼殺司法獨立、威脅法治，警告或會對這個中、東歐最大的成員國實施制裁。波蘭同時是北約成員，美國國務院促請各「保證任何司法改革都不會違反波蘭憲法或國際司法責任，尊重司法獨立及三權分立原則」。法律與正義黨主席卡欽斯基堅稱，國家現有司法部制度仍沿襲於共黨統治時的模式，很多法官亦一直留任至今。共黨統治早於1989年結束，他認為司法制度需「徹底改變」方能達致有效和可靠。

Polska stronk